# Empezamos

__Processing__ es un entorno de programación y un lenguaje de programación
creativos ideal para hacer artistadas y aprender a programar casi sin
darte cuenta.

__Processing__ está basado en java, así que todo lo que aprendas
trabajando con __Processing__ se puede aplicar a programar en __Java__

En __Processing__ los programas se llaman `sketch` (bocetos) y se
guardan en una carpeta que se llama `sketchbook` (libro de bocetos) y
que si no la cambias en el menú _Preferencias_ del IDE, estará en tu
directorio de documentos.

En preferencias también se puede poner el programa en español, se
cambia el idioma se cierra el programa y se vuelve a aabrir.


El nombre de un `sketch` se genera automaticamente a partir de la fecha,
pero es mejor guardarlo con algún nombre comprensible

En casi todos los lenguajes de programación lo primero que se hace, la
primera lección, es programar el "hola mundo". Un programa que imprime
la frase "¡Hola Mundo!".


Si tenemos un `sketch` vacío y le damos al `play` veremos que aparece
una ventana con un cuadrado gris. Es el `canvas` (lienzo), este va a
ser el universo de nuestro programa en __Processing__, todo o casi
todo va a pasar en el lienzo.

En la parte de abajo de la ventana de programa está la consola de java
(a veces veremos cosas interesantes ahí)

Si cerramos el cuadrado gris podemos hacer nuestro primer programa en
__Processing__, como __Processing__ es un programa gráfico nuestro hola
mundo será también gráfico.


El `canvas` (el lienzo de __Processing__) es una cuadricula de puntos
(muy pequeñitos, son pixeles). El origen (0, 0) está en la esquina
superior derecha,, cuanto mas alta sea la coordenada x más a la
derecha estará el punto, y cuanto más grande sea la y más abajo)

![Coordenadas en el _canvas_](src/img/canvas_coordinate_system.png){ width=50% }

__IMPORTANTE__ Todas las ordenes de __Processing__ acaban con un ";"
(con un punto y coma)

Vamos a probar la primera orden de __Procesing__:  `size`

`size` define el tamaño del lienzo, así que `size(700, 200);` define un
lienzo de 700 puntos de ancho y 200 de alto.

Escribe la orden y dale al `play`, el lienzo debería haber cambiado al
nuevo tamaño.


Ahora queremos pintar un rectángulo en nuestro lienzo, eso se hace con
la orden `rect`, queremos un rectangulo que ocupe el cuadrante
superiór izquierdo del `canvas`, `rect` tiene cuatro parámetros, los dos
primeros son las coordenadas de la primera esquina que en este caso
será el origen (0, 0) y los dos segundos serán el ancho y el largo del
rectángulo (350, 100) en nuestro caso.

Asi que nuestro programa completo será:

~~~~{java}
size(700, 200);
rect(0, 0, 350, 100);
~~~~

Teclea eso en la ventana de programas y dale al play

Deberías ver algo así:

![Hola Mundo](src/img/firstRect.png)


#. prueba a pintar varios rectangulos y a cambiar el tamaño del canvas.
#. prueba a pintar la cara de un robot con rectangulos
#. Echa un ojo, pero solo un vistazo no te agobies, a la
   [Referencia de __Processing__](https://processing.org/reference/)
   puedes probar otras primitivas 2D en lugar de `rect`.

# Continuamos

Lo que estas usando hasta ahora son __funciones__, se llaman
__funciones primitivas__ por que vienen de fábrica con el
__Processing__, de momento has usado `size` y `rect`.

Hay una funcion `ellipse` a la que se le pasan cuatro parámetros
(Xcentro, Ycentro, alto, ancho), huelga decir que si el alto y el
ancho son iguales pinta circulos.

Las funciones `rect` y `ellipse` tienen __modos__ de
funcionamiento. La función `rect` por defecto tiene el modo `CORNER`
(esquina), y la función `ellipse` por defecto tiene el modo `CENTER`
(centro) por eso al rectangulo le pasamos de parámetro la esquina
superior izquierda (y despues ancho y alto) y a la elipse le pasamos
el centro. Se pueden cambiar: `rectMode(CENTER);` hara que todos los
rectangulos que hagamos después de esa linea se pinten en modo
`CENTER` (pasando coordenadas del centro no de la esquina). No hay
premio por adivinar que hay una función `ellipseMode`.

Hay también una función `line` que pinta una linea entre dos puntos,
tiene cuatro parámetros, `line(x1, y1, x2, y2);`

# Matices de gris

De momento vamos a seguir en blanco y negro.

El blanco y negro en __Processing__ va desde el 0, que significa
negro, hasta el 255 que significa blanco. Estos valores tan
arbitrarios vienen del hecho de que en un octeto que son ocho bits se
pueden representar números desde el 0 al 255.

* La función `background` establece el color del fondo. Asi que `background(255);` significa fondo blanco
* La función `stroke` establece el color del borde, asi que `stroke(0);` significa borde negro
* La funcion `fill` establece el color del relleno de las figuras `fill(150);` por ejemplo establece un relleno gris.


Aquí tienes un programa para inspirarte. Pruébalo en processing, todo
lo que se escriba en una linea a partir de dos barras `//` es un
comentario y no se ejecuta.

Todo lo que se escriba entre `/* y */` no importa en cuantas lineas es
un comentario y no se ejecuta

~~~~
/* Todo
esto
es un
comentario  */
~~~~

Es bueno comentar los programas para depues entenderlos, puedes probar
a comentar el siguiente programa, he comentado el final de todo

~~~~{java}
// Esto es un comentario, no hace nada, es para que tu lo leas


size(200, 200);
background(255);
rectMode(CENTER);
stroke(0);
fill(150);
rect(100, 100, 20, 100);

fill(255);
ellipse(100, 70, 60, 60);

fill(0);
ellipse(81, 70, 16, 32);
ellipse(119, 70, 16, 32);


// dibuja las piernas
stroke(0);                 // Trazo negro
line(90, 150, 80, 160);    // una pierna
line(110, 150, 120, 160);  // otra pierna

println("Me llamo Klaatu");  // imprime en la consola (abajo)
~~~~

# Interacción

Todo esto está muy bien, pero ya tenemos programas de dibujo de
sobras. ¿no podemos hacer nada más con __Processing__? ¿Como podemos
añadir movimiento a nuestros programas? ¿o permitir que interactuemos
con ellos?

Supongamos que le hemos hecho un platillo volante a Klaatu:

~~~~{java}
size(300,300);
background(255); //fondo blanco

stroke(0);
fill(245);
ellipse(150,135,70,60); //la cabina
stroke (0);
fill(200);
ellipse(150,160,150,40); //la base del platillo
~~~~

¡Vamos a animarlo!

En general todos los programas de __Processing__ tienen dos partes principales:

1. Se prepara todo lo que sea necesario para nuestro programa: podría
   ser el canvas, colores figuras etc. etc.
2. Se hace algo de forma repetitiva una y otra vez hasta que el
   programa se termina

Vamos que el esquema es como lo de hacer eliptica:

1. Te pones calzado y ropa cómoda para hacer ejercicio
2. Mueves una pierna y después la otra
3. Repites el paso 2 si no has cumplido el objetivo del dia

Para hacer esto en __Processing__ vamos a usar dos bloques de código "especiales", la
verdad verdadera es que son funciones como las que has usado hasta
ahora, como por ejemplo `rect` o `ellipse`. Pero no vamos a profundizar en eso
de momento.

* Un bloque de codigo en __Processing__ se escribe entre dos llaves { }
* Lo que se ejecuta __una sola vez__ es el bloque de código dentro de
  la funcion `setup`, este es el primero de nuestros bloques de código
  "especiales"
* Lo que se ejecuta __hasta siempre jamás__ se escribe dentro de la
  función `draw`, y este es el segundo de nuestros dos bloques de
  código "especiales"

O sea:

~~~~{java}
{
  Esto sería un bloque de código
}
~~~~

Los bloques de código se pueden anidar

~~~~{java}
{
  Esto es un bloque de código
  {
     esto es un bloque dentro del otro
  }
  Sique el bloque externo
}
~~~~

Nuestros bloques de código especiales se escriben también de manera especial:

~~~~{java}
void setup() {
    /*---------------------------
      Aquí va el código de setup
      ---------------------------*/

}

void draw(){
    /*---------------------------
      Aquí va el código de draw
      ---------------------------*/
}
~~~~

Vale sigamos con nuestro platillo volante y lo reescribimos un poquillo:

~~~~
// Esta es la parte que solo se ejecuta una vez

void setup() {
    size(300, 300);     // Tamaño del lienzo
    stroke(0);          // Vamos a usar borde negro siempre
}

//Esta es la parte que se ejecuta para siempre

void draw(){
    background(255);    // fondo blanco, es importante ponerlo aquí y no en setup

    fill(245);
    ellipse(mouseX, (mouseY - 25), 70, 60);
    fill(200);
    ellipse(mouseX, mouseY, 150, 40);
}
~~~~

Ahora puedes probar este programa. Y magia potagia, tenemos
interacción.

-----

__Nota:__ Si estás pensando por que `background` no va en el `setup`, este es
el momento donde lo cambias y ves que pasa)

-----

Otra cosa que podemos hacer es imprimir en la consola los valores de
`mouseX`y `mouseY`, eso quizás te valga para hacer cálculos para los
dibujos

Bastaría añadir la linea `println(mouseX, mouseY);` al programa dentro
de la función `draw`, o si lo queremos más decorado:

~~~~
println( "(", mouseX, ", ", mouseY, ")");
~~~~

y verás que abajo en la consola de java aparecen las coordenadas de la
posición del raton.

Además de `mouseX` y `mouseY` también tenemos `pmouseX` y
`pmouseY`. Que almacenan la posicion del ratón en el ciclo anterior.

Por ejemplo, podríamos hacer algo como esto:

~~~~
void setup() {
  size(200,200);
  background(255);
  smooth();
}
void draw() {
  stroke(0);
  line(pmouse X ,pmouse Y ,mouse X ,mouse Y );
}
~~~~

## Eventos

Un click de ratón o pulsar una tecla del teclado son eventos en
Processing. ¿Como se tratan los eventos? Pues muy fácil, tienen una
función asociada.

Cada vez que se hace click con cualquier botón del ratón __Processing__
intentará ejecutar la función `mousePressed`. Cada vez que apretamos una
tecla del teclado __Processing__ intentará ejecutar la función `keyPressed`

Para verlas en acción prueba el siguiente programa:

~~~~
void setup() {
  size(200,200);        // tamaño del canvas
  background(255);      // fondo blanco
}

void draw(){
  // no hace nada en este programa
  // pero es necesaria para que el programa esté en bucle
  // sin hacer nada y atienda los eventos
}

/* Definimos que pasará cada
   vez que se haga click con el ratón */
void mousePressed() {
  stroke(0);                     // borde negro
  fill(175);                     // relleno gris
  rectMode(CENTER);              // dibujamos cuadrado con centro
  rect(mouseX, mouseY, 16, 16);  // en la posición del ratón
}

/*------------------------------------
  Definimos que pasará cada
  vez que se pulse una tecla del
  teclado
-------------------------------------*/
void keyPressed() {
  background(255);           // Pintamos toda la pantalla de blanco
}                            // o sea borramos todo lo hecho
~~~~

Fijate que aunque `draw` no hace nada en este programa lo tenemos que
poner de todas formas para que el programa se quede en el bucle y
atienda los eventos. Si no ponemos el `draw`, el programa simplemente
ejecutaría el `setup` y terminaría.


De hecho, __Processing__ define dos modos de funcionamiento, `active`
(activo) y `static` (estático).

En las primeras lecciones usabamos el modo estático que solo permite
programas compuestoss de una lista de instrucciones y llamadas a otras
funciones.

En cuanto hacemos uso de `setup` o de `draw` pasamos al modo activo
(_active mode_) En ese modo `setup` se ocupa de la inicialización y `draw`
del ciclo. No es posible llamar a funciones en cualquier sitio. Este
programa por ejemplo nos dará un error y no se ejecutará, por que
invocamos la función `ellipse` fuera de `setup` y de `draw`.


~~~~{java}
ellipse(10, 10, 10, 10);

void setup(){
  println("Hola setup");
}

void draw(){
  println("Hola draw");
}
~~~~



# Color

Bueno, ya hemos visto casi toda la presentación de __Processing__ para
hacernos una idea de lo que es capaz de hacer, antes de empezar con la
parte interesante de verdad solo queda comentar una cosa: ¡colorines!

En __Processing__ podemos usar el sistema RGB para especificar colores
(RGB = _Red Green Blue_, o sea Rojo, Verde y Azul), cada posible color
se especifica como una combinación de Rojo Verde y Azul. Esto es la
verdad verdadera de como funciona la pantalla del ordenador, si la
miras con una lupa verás que cada pixel tiene tres puntos: rojo verde
y azul.

Nota curiosa: Mezclar luz no es lo mismo que mezclar pinturas, así que
las reglas son distintas (por ejemplo el amarillo se consigue con Rojo
y Verde)

Escoger colores es muy fácil en __Processing__ por qué en el
menú de herramientas tenemos un selector de colores, puedes escoger el
color que quieras y te apareceran los números RGB de ese color.

También hay un montón de páginas web dedicadas al tema, por ejemplo:

* [Tabla de colores RGB](https://www.rapidtables.com/web/color/RGB_Color.html)
* [ColourLovers](http://www.colourlovers.com/), un sitio donde la
  gente comparte paletas de colores para todo (la uso para diseños de
  paginas web)
* [Paletton](http://paletton.com/#uid=32m0u0kllllaFw0g0qFqFg0w0aF), un
  sitio para generar paletas de colores para aplicaciones o
  presentaciones
* [Coolors](https://coolors.co/090446-786f52-feb95f-f71735-c2095a),
  otro generador de paletas

También hay aplicaciones para el PC, por ejemplo si usas Linux: Agave

Bueno, lo dicho un color en RGB es la combinación de Rojo Verde y
Azul, así que vamos a tener tres valores (que van de 0 a 255)

* ¿un relleno rojo brillante?  pues escribimos `fill(255, 0, 0);`
* ¿rojo oscuro? pues `fill(175, 0, 0);`
* ¿rosa? entonces `fill(255, 200, 200);`

El selector de colores en el menú herramientas nos dice como
hacerlo. También podemos escribir los valores de los componentes y ver
que valor sale.

A veces los colores se escriben en Hexadecimal (base 16) por ejemplo
#090446, se usa mucho el hexadecimal en computación por qué un octeto
(0-255) en hexadecimal se escribe con dos digitos así que el color
#090446 equivale a RGB(9 , 4, 70), en el selector de colores se puede
escribir el número en hexadecimal abajo de todo y ya hace la
traducción.

Para complicar las cosas, podemos añadir un cuarto valor a la
especificación de color (también de 0 a 255 ¿cómo no?). Eso sería el
canal _alpha_ o transparencia. Si no lo escribes es lo mismo que poner
255 y significa opaco 100%, una valor por la mitad (127) significaría
50% de transparencia, etc, etc.


Con esto vale de momento para colores pero que sepas que se pueden
hacer mas cosas con `colorMode`, si quieres profundizar un poco más.

`colorMode` permite cambiar el sistema de colores de RGB a HUE, que
puede ser mas interesante para colorear algunas cosas.

`colorMode` también permite cambiar los numeros de referencia, si
quieres usar valores de 0 a 100 en lugar de 0 a 255 puedes escribir
`colorMode(RGB, 100);`. De hecho puedes poner un rango distinto para
cada color y para la transparencia: `colorMode(RGB,100,500,10,255);`
si es que tienes una buena razón para hacerlo, por qué lo normal es
usar los valores de 0-255 para todo como ves en las páginas web.

Y con esto acabamos la introducción a __Processing__, de momento solo
hemos llamado funciones y estaría bien que probaras más como:

* Formas: `arc( )` , `curve( )`, `ellipse( )`, `line( )`, `point( )`,
`quad( )`, `rect( )`, `triangle( )`
* Colores: `background( )`, `colorMode( )`, `fill( )`, `noFill( )`,
`noStroke( )`, `stroke( )`

En las siguientes chapas habrá que empezar con los otros dos aspectos
de la programación "Definir y usar variables" y el "Control del flujo
de programa" y con eso si que se pueden hacer cosas divertidas.


# Variables

Vamos a hablar de Variables. Son super útiles y es increible que
hayamos llegado tan lejos sin ellas.

¿Qué es una variable? Te la puedes imaginar como quieras, como una
cajita donde se pueden guardar valores para verlos más tarde, como una
variable de mates de las de toda la vida, como un papelito donde
apuntas un valor para mirarlo más tarde.

La verdad verdadera: Un ordenador tiene memoria, para hacer todas las
cosas que hace un ordenador necesita almacenar datos de forma más o
menos permanente (muy permanente el disco duro, poco permanente la
memoria RAM) Esa memoria, el ordenador la usa con direcciones, la
memoria de un ordenador es como un casillero con un numero enorme de
casillas y las direcciones de esas casillas son un numero grande. Para
los humanos no sería muy cómodo usar las direcciones de memoria, así que en
programación una posición de la memoria donde guardamos algún
valor y a la que asignamos un nombre, es una variable.

Para dejarlo más claro, vamos a revisar alguna variable que si que
hemos usado ya, por ejemplo `mouseX`. Eso es una variable, ni más ni
menos. __Processing__ se encarga de actualizar la variable (cambiar el
valor almacenado en esa posición de la memoria) cada vez que movemos
el ratón, nosotros podemos mirar que valor tiene en cualquier momento
usando su nombre de variable en el programa.

`mouseX` es una variable "de sistema", es el sistema (__Processing__)
quien se encarga de actualizar su valor. Nosotros no podemos darle el
valor que queramos a la variable.

Otras variables "de sistema" son `width`(ancho) y `height` (alto).
Esas variables quedan definidas al ejecutar el comando `size`.

~~~~{java}
// Esta es la parte que solo se ejecuta una vez

void setup() {
    size(1000, 600);     // Tamaño del lienzo
    stroke(0);          // Vamos a usar borde negro siempre
}

//Esta es la parte que se ejecuta para siempre

void draw(){
    background(255);    // fondo blanco, es importante ponerlo aquí y no en setup
                        // por que es importante queda de ejercicio :-D

    line(0, 0, width, height);            // dibuja diagonal
    line(0, height, width, 0);            // dibuja diagonal
    ellipse(width/2, height/2, 50, 50);   // circulo central
}
~~~~

Fíjate en el programa de ejemplo y prueba a cambiar los valores de la
función `size` en la sección `setup`. Gracias a las variables el
dibujo siempre se adapta al tamaño del lienzo.

Lo mejor de todo es que no solo existen las variables "de sistema".
Nosotros podemos crear variables y eso es super cómodo. Para crear
nuestras variables hay que tener en cuenta que __Processing__ necesita
siempre que le digamos que tipo de valor vamos a guardar en la
variable (un número entero, un número real, una cadena de letras,
etc.) y también necesita saber que nombre le queremos dar a la
variable. Y eso es todo: __una variable tiene que tener un tipo y
un nombre__.

Por ejemplo, imagínate que queremos guardar en un par de variables la
posición de un punto en el _canvas_ de nuestro programa. Esas dos
variables son números enteros y eso se corresponde con el tipo `int`
de Processing. En el programa tendríamos que declarar las variables
como:

~~~~{java}
int posicionX;
int posicionY;
~~~~

Después de declaradas podemos guardar valores en ellas, por ejemplo:

~~~~{java}
posicionX = 350;
posicionY = 150;
~~~~

En realidad, lo de crear una variable y guardar un valor en ella es
tan común que __Processing__ permite escribir la declaración de una nueva
variable así:

~~~~{java}
int posicionX = 350;
int posicionY = 150;
~~~~

Vamos a ver un ejemplo de como usar variables

Partimos de un programa sencillo que pinta un circulo en el medio del lienzo:

~~~~{java}
void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  ellipse(350, 150, 50, 50);
}
~~~~

Emocionante ¿eh?

Vamos a definir una variable radio, para guardar el radio del circulo.

~~~~{java}
int radio = 50;

void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  ellipse(350, 150, radio, radio);
}
~~~~

Si queremos cambiar el valor del radio, ahora solo tenemos que
cambiarlo en la declaración de la variable, en este programa no
importa mucho, pero en un programa largo, muy largo, sería una gran
ventaja

Vamos a definir un par de variables mas para la posición del círculo:

~~~~{java}
int radio = 50;
int posX = -25;
int posY = 150;

void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  ellipse(posX, posY, radio, radio);
}
~~~~

Una cosa reseñable de las variables es que varían (igual no te lo esperabas)

Para cambiar el valor de una variable se usa una sentencia de
asignación, ahí van unas cuantas:

~~~~{java}
posX = 5;
posX = 5 + 4;
posX = 5 * posY;

posX = posX + 1;
~~~~

La última igual te parece rara, pero se puede poner una variable en
los dos lados de una asignación. Esa sentencia significa aumentar el
valor de `posX` en uno.

Así que podemos hacer algo así:

~~~~{java}
int radio = 50;
int posX = 25;
int posY = 150;

void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  background(125);
  ellipse(posX, posY, radio, radio);
  posX = posX + 1;
}
~~~~

Eso ya mola mucho mas ¿no?


Como referencia los tipos primitivos de __Processing__ (los tipos de
variable que vienen de fábrica) son:

* __boolean__: Solo tiene dos valores true (verdadero) y false (falso)
* __char__: una letra, ‘ a ’ ,‘b ’ ,‘c ’ , etc.
* __byte__: a entero pequeño, solo va de –128 a 127
* __short__: un entero algo más largo, –32768 a 32767
* __int__: un entero, desde –2147483648 a 2147483647
* __long__: un entero muy grande (el tamaño depende del sistema
  operativo)
* __float__: un numero real con decimales, por ejemplo 3.141592
* __double__: un número real con un montón de decimales, se usa si
  hacemos operaciones matemáticas muy precisas


También es interesante conocer las variables del sistema, son variable
que ya están predefinidas en __Processing__:

* __width__: Es el ancho en pixels de nuestro canvas
* __height__: Es el alto en pixels de nuestro lienzo
* __frameCount__: Numero de tramas procesadas
* __frameRate__: Numero de tramas por segundo que se están generando
* __screen.width__: este es el ancho en pixels de nuestra pantalla
* __screen.height__: altura en pixels de nuestra pantalla
* __key__: La última tecla pulsada en el teclado
* __keyCode__: El código numérico de la última tecla pulsada en el
  teclado
* __keyPressed__: Vale True (verdadero) o false (falso)? Nos indica si
  una tecla está pulsada
* __mousePressed__:True o false? Nos indica si hay algún botón del
  ratón pulsado
* __mouseButton__: Que botón del ratón está pulsado? Left (izquierdo),
  right (derecho), o center (central)


# Azar

Hasta ahora hemos usado muchas funciones: `size`, `line`, `fill`,
`rect`... todo son funciones.

Incluso `setup` y `draw` son funciones.

Casi todas las funciones que hemos visto hasta ahora hacen que ocurra
algo en la pantalla de __Processing__. Pero las funciones también pueden
devolver resultados, de hecho se usan continuamente para eso.

La función `random` (literalmente aleatorio) nos devuelve un valor
`float` (un número real) aleatorio en el rango de numeros pasados como
parámetros.

~~~~{java}
float x = random(1, 100);  // una variable flotante entre 1 y 100
~~~~


`random` devuelve siempre un `float` pero si necesitamos un entero
podemos usarlo en combinación con la función `int`.

~~~~{java}
int j = int( random(1, 100) ); // un entero entre 1 y 100
~~~~
